國安法刊憲生效 國安委決定不受司法覆核 可秘密審訊無陪審團 大幅擴警權 國安公署人員執法不受香港管轄

人大常委會今日（6 月 30 日）通過香港國安法，特區政府在晚上 11 時正式將國安法刊憲，同時生效。條例列明，分裂國家、顛覆國家政權、恐怖活動和勾結外國勢力，全部最高刑罰都是終身監禁，案件一般在香港審理，是否有陪審團由律政司決定，任何人經法院判決犯了危害國家安全罪行，即喪失參選資格；條例又列明，由特首由主席的國家委全委員會的決定，不受司法覆核挑戰，同時大幅擴大警權，列門警務處維護國家安全部門辦理國安案件時，可以搜查處所、車輛，要求疑犯交出旅行證件或限制離境，凍結疑犯資產，經特首批准可以截取通訊和秘密監察，不需要經法庭授權；被捕的人除非法官相信他不再危害國家安全，否則不准保釋。

條例又列明在三個條件下，中央駐港維護國家安全公署會行使管豁權，移送中國法院審理，包括涉及外國或境外勢力介入的複雜情況，香港政府管轄「確有困難」、香港政府無法有效執法的「嚴重情況」、國家安全面臨「重大現實威脅」，就會由公署立案偵查，由中國最高人民法院指定法院處理，案件的偵查起訴、審判和刑罰，適用法律改為是《中華人民共和國刑事訴訟法》。

條例原文詳見全文轉載。

分裂國家、顛覆國家政權 最高刑罰終身監禁

國安法公布的條文合共六章六十六條，其中第三章列明四大罪類定義的刑罰，分裂國家是指以武力或威脅以武力，分裂國家、破壞國家統一，將香港或其他中國部分分離出去、轉歸外國統治，或非法改變法律地位。

顛覆國家政權則指推翻破壞中華人民共和國根本制度、推翻中央或香港政權機關、嚴重幹擾、阻撓、破壞中央或香港政權機關履行職能，甚至攻擊、破壞香港政府「履職場所」及設施，導致無法履行職能，都視為顛覆國家政權。

這兩項罪名的「首要分子」或罪行重大的，都可以判終身監禁或 10 年以上監禁，「積極參加」的判監 3 至 10 年，其他參加的判 3 年以下監禁，而任何煽動、協助教唆分裂國家，嚴重的可以判 5 至 10 年監。

為「恐怖活動」提供資金訊息 最高可判 5 到 10 年監

恐怖活動的定義相當廣泛，脅迫中央、港府等，以圖「實現政治主張」，行為包括針對人的嚴重暴力、爆炸、縱火、破壞交通工具、電力設施等，嚴重幹擾破壞水電網絡，都視為恐佈活動。造成重傷、死亡、令公共財產嚴重破壞，組織領導恐怖活動組織，最高都可以判終身監禁，其他情形可以判 3 到 10 年監。而為恐怖活動、人員提供培訢、武器、訊息和資金等，最高可以判 5 到 10 年監。

受外國指示資助操控香港選舉 令居民憎恨港府 視為勾結外國勢力

勾結外國勢力危害國家安全，定義亦非常廣泛，條文指為外國竊取、刺探、非法提供涉及國安的秘密或情報，或受外國指使、資助向中國發動戰爭，「嚴重阻撓」港府制定和執行法律政策、操控香港選舉，制裁香港或中國，甚至連通過非法方式引發「居民對中央…或香港的憎恨並可能造成嚴重後果」，罪行嚴重同樣可以判終身監禁。

條例又提到，若在犯罪過程中，「自動放棄犯罪」或防止犯罪結果發生、自動投案、揭發他人犯罪等，可以從輕減刑甚至免除處罰。

警查國安案件 可經特首批准截聽秘密監察

對於條例的執法和司法安排，條例都有交代，執法上大幅增加警權，警務處維護國家安全部門辦理國安案件，可以搜查處所、車、船和電子設備，要求疑犯交出旅遊證件，凍結財產，經行政長官批准更可以截聽和秘密監察，條例無提及要經法院監督。而被捕的人，除非法官有充足理由相信他不會繼續危害國家安全，否則不准保釋。

一般情況下，國安案件會在香港審訊，由行政長官指定若干法官處理，行政長官事前「可」徵詢終審法院首席法官的意見，而這些案件「應當」公開進行，但若涉及國家秘密、公共秩剆等「不宜公開審理」，會禁止新聞界和公眾旁聽，案件是否有陪審團亦由律政司決定。

駐港公署人員執行職務 不受港府管豁 香港執法人員不能檢查扣押

而在三個特定情況下，中央駐港維護國家安全公署會行使管豁權，移送中國法院審理，包括涉及外國或境外勢力介入的複雜情況，香港政府管轄「確有困難」、香港政府無法有效執法的「嚴重情況」、國家安全面臨「重大現實威脅」，就會由公署立案偵查，雖然條例指他們要遵守香港法律，但他們「執行職務」時，不受港府管轄，持有公署證件的人員及車輛在執行職務時，不受香港執法人員檢查、搜查和扣押。